Q: Who was the first human to travel into space?
A: Soviet cosmonaut Yuri Gagarin on April 12, 1961.

Q: What was the name of Yuri Gagarin's spacecraft?
A: Vostok 1.

Q: Who was the first American in space?
A: Alan Shepard, on May 5, 1961.

Q: What was the name of the first American human spaceflight program?
A: Project Mercury.

Q: Who was the first American to orbit the Earth?
A: John Glenn, aboard Friendship 7 in 1962.

Q: Who was the second human in space and the first to spend a full day in orbit?
A: Gherman Titov.

Q: Who were the "Mercury Seven"?
A: The group of seven astronauts selected to fly spacecraft for Project Mercury.

Q: Who was the first woman in space?
A: Soviet cosmonaut Valentina Tereshkova, aboard Vostok 6 in 1963.

Q: Who performed the first spacewalk (EVA)?
A: Soviet cosmonaut Alexei Leonov on March 18, 1965.

Q: What was the name of the mission where Alexei Leonov performed the first spacewalk?
A: Voskhod 2.

Q: Who was the first American to perform a spacewalk?
A: Ed White, during the Gemini 4 mission in 1965.

Q: What was the purpose of the Gemini program?
A: To develop space travel techniques in support of the Apollo program's goal of landing on the Moon.

Q: Which Gemini mission performed the first space rendezvous?
A: Gemini 6A, which rendezvoused with Gemini 7.

Q: Which Gemini mission performed the first space docking?
A: Gemini 8, commanded by Neil Armstrong.

Q: What tragedy occurred during a launch rehearsal for Apollo 1?
A: A cabin fire killed the three-person crew: Gus Grissom, Ed White, and Roger B. Chaffee.

Q: What was Gus Grissom's role in the Mercury program?
A: He was the pilot of the second Mercury flight, Liberty Bell 7.

Q: How long did Yuri Gagarin's historic first flight last?
A: 108 minutes.

Q: How did Valentina Tereshkova's mission advance spaceflight?
A: Her flight provided data on the female body's reaction to spaceflight.

Q: What problem did Alexei Leonov face when trying to re-enter his capsule?
A: His spacesuit had inflated in the vacuum of space, and he had to bleed air out to fit back through the hatch.

Q: Who was the only Mercury astronaut to fly in the Mercury, Gemini, and Apollo programs?
A: Wally Schirra.

Q: Who was the first person to fly in space twice?
A: Gus Grissom, on Mercury-Redstone 4 and Gemini 3.

Q: What was the call sign for Valentina Tereshkova during her mission?
A: Chaika (Seagull).

Q: What was the primary objective of John Glenn's Friendship 7 mission?
A: To complete three orbits of the Earth.

Q: What was the purpose of the Voskhod program?
A: It was a Soviet human spaceflight project that achieved several firsts, including the first multi-person crew and the first spacewalk.

Q: How many astronauts were in the Gemini program?
A: The program consisted of 16 astronauts.

Q: Who was the first person to walk on the Moon?
A: Neil Armstrong on July 20, 1969.

Q: What were Neil Armstrong's famous first words from the lunar surface?
A: "That's one small step for [a] man, one giant leap for mankind."

Q: Who was the second person to walk on the Moon?
A: Buzz Aldrin, the Lunar Module Pilot for Apollo 11.

Q: Who was the Command Module Pilot for Apollo 11?
A: Michael Collins, who orbited the Moon alone while Armstrong and Aldrin were on the surface.

Q: How many astronauts in total walked on the Moon?
A: Twelve astronauts, all American, between 1969 and 1972.

Q: What was the name of the Apollo 11 Lunar Module?
A: Eagle.

Q: What was the name of the Apollo 11 Command Module?
A: Columbia.

Q: Which Apollo mission was the first to orbit the Moon?
A: Apollo 8.

Q: What famous photograph was taken by the Apollo 8 crew?
A: "Earthrise," one of the most iconic images in history, showing the Earth rising above the lunar horizon.

Q: What was the "successful failure" of the Apollo program?
A: Apollo 13, which suffered an in-flight emergency but whose crew returned safely to Earth.

Q: Who was the commander of Apollo 13?
A: Jim Lovell.

Q: Who was the last person to walk on the Moon?
A: Eugene "Gene" Cernan, commander of the Apollo 17 mission in 1972.

Q: Who was the first and only scientist to walk on the Moon?
A: Harrison "Jack" Schmitt, a geologist and the Lunar Module Pilot for Apollo 17.

Q: Who was the first person to hit a golf ball on the Moon?
A: Alan Shepard, during the Apollo 14 mission.

Q: What vehicle was used to travel on the Moon's surface during later Apollo missions?
A: The Lunar Roving Vehicle (LRV), or "moon buggy."

Q: Who commanded the first manned Apollo mission, Apollo 7?
A: Wally Schirra.

Q: Which astronaut commanded two Moon missions?
A: Jim Lovell commanded Apollo 13 and was on the crew of Apollo 8.

Q: Who was the commander of Apollo 12, the second lunar landing?
A: Pete Conrad.

Q: What was the primary objective of the Apollo 16 mission?
A: To explore the Descartes Highlands, a region of the Moon thought to be volcanic in origin.

Q: Who was John Young?
A: A legendary astronaut who flew on two Gemini missions, two Apollo missions (including walking on the Moon on Apollo 16), and commanded the first Space Shuttle mission.

Q: What did the Apollo 12 crew find on the Moon?
A: They landed near and retrieved parts from the Surveyor 3 probe, which had landed on the Moon two years earlier.

Q: What was the Apollo-Soyuz Test Project?
A: A 1975 mission that marked the first joint U.S.-Soviet spaceflight, where an Apollo and a Soyuz capsule docked in orbit.

Q: Who was the American commander of the Apollo-Soyuz mission?
A: Thomas P. Stafford.

Q: Who was the Soviet commander of the Apollo-Soyuz mission?
A: Alexei Leonov.

Q: What was the Skylab program?
A: America's first space station, which hosted three crews of astronauts in 1973 and 1974.

Q: How many Apollo missions landed on the Moon?
A: Six missions: Apollo 11, 12, 14, 15, 16, and 17.

Q: What was the role of the Command Module Pilot?
A: To remain in lunar orbit aboard the Command Module while the other two astronauts descended to the surface.

Q: Who designed the Saturn V rocket that took astronauts to the Moon?
A: Wernher von Braun and his team at NASA's Marshall Space Flight Center.

Q: What is the "overview effect"?
A: A cognitive shift reported by some astronauts during spaceflight, caused by seeing the Earth from space.

Q: Who was Deke Slayton?
A: One of the original Mercury Seven astronauts who was grounded by a heart condition but later flew on the Apollo-Soyuz mission.

Q: What was the first Space Shuttle to fly in space?
A: Space Shuttle Columbia (mission STS-1) in 1981.

Q: Who commanded the first Space Shuttle mission (STS-1)?
A: John Young.

Q: Who was the pilot on STS-1?
A: Robert Crippen.

Q: Who was the first American woman in space?
A: Sally Ride, who flew aboard the Space Shuttle Challenger (STS-7) in 1983.

Q: Who was the first African American in space?
A: Guion Bluford, who flew aboard the Space Shuttle Challenger (STS-8) in 1983.

Q: Who was the first African American woman in space?
A: Mae Jemison, aboard the Space Shuttle Endeavour (STS-47) in 1992.

Q: Who was the first woman to perform a spacewalk?
A: Soviet cosmonaut Svetlana Savitskaya in 1984.

Q: Who was the first American woman to perform a spacewalk?
A: Kathryn D. Sullivan in 1984.

Q: What major space telescope was deployed by a Space Shuttle crew?
A: The Hubble Space Telescope, deployed by the crew of STS-31 in 1990.

Q: Who was the first woman to command a Space Shuttle mission?
A: Eileen Collins, who commanded STS-93 in 1999.

Q: What was the Challenger disaster?
A: An accident on January 28, 1986, where the Space Shuttle Challenger broke apart 73 seconds into its flight, killing all seven crew members.

Q: Who was the teacher-in-space astronaut on the Challenger mission?
A: Christa McAuliffe.

Q: What was the Columbia disaster?
A: An accident on February 1, 2003, where the Space Shuttle Columbia disintegrated upon re-entry, killing all seven crew members.

Q: Who holds the record for the most spacewalks by an American?
A: Michael Lopez-Alegria, with 10 spacewalks.

Q: Who was the first mother in space?
A: Anna Lee Fisher, aboard STS-51-A in 1984.

Q: Who was the first sitting member of Congress to fly in space?
A: Jake Garn, a U.S. Senator, who flew as a payload specialist on STS-51-D in 1985.

Q: What was the Manned Maneuvering Unit (MMU)?
A: A backpack propulsion unit used by astronauts for untethered spacewalks during the Shuttle era.

Q: Who made the first untethered spacewalk using the MMU?
A: Bruce McCandless II in 1984.

Q: Who was Story Musgrave?
A: An astronaut who flew on all five Space Shuttles and performed the critical first Hubble repair mission spacewalk.

Q: What was the Shuttle-Mir program?
A: A collaborative space program between Russia and the United States, involving American Space Shuttles visiting the Russian Mir space station.

Q: Who was the first American to live on the Mir space station?
A: Norman Thagard.

Q: How many Space Shuttles were built for spaceflight?
A: Five: Columbia, Challenger, Discovery, Atlantis, and Endeavour.

Q: Which Space Shuttle flew the most missions?
A: Discovery, with 39 missions.

Q: What was Spacelab?
A: A reusable laboratory that was flown in the Space Shuttle's cargo bay on numerous missions.

Q: Who was the first Hispanic American in space?
A: Franklin Chang DÃ­az, a Costa Rican-born American physicist.

Q: Who was the first Israeli astronaut?
A: Ilan Ramon, who died in the Columbia disaster.

Q: What year did the Space Shuttle program end?
A: 2011, with the final flight of Atlantis (STS-135).

Q: What did the Space Shuttle program enable the construction of?
A: The International Space Station (ISS).

Q: Who was the oldest person to fly in space until 2021?
A: John Glenn, who returned to space at age 77 aboard Space Shuttle Discovery in 1998.

Q: What was the primary purpose of the first Hubble servicing mission (STS-61)?
A: To correct the telescope's flawed mirror.

Q: Who was the first Canadian in space?
A: Marc Garneau, who flew on Space Shuttle Challenger mission STS-41-G in 1984.

Q: Who was the first woman to pilot the Space Shuttle?
A: Eileen Collins on mission STS-63.

Q: Who was the first person to command two Space Shuttle missions back-to-back?
A: Robert "Hoot" Gibson.

Q: What was the typical crew size for a Space Shuttle mission?
A: It varied, but it was commonly five to seven astronauts.

Q: Who was the first German astronaut to fly on the Space Shuttle?
A: Ulf Merbold, who flew on STS-9 in 1983 as part of the first Spacelab mission.

Q: Who was the commander of Expedition 1, the first crew to live on the International Space Station (ISS)?
A: American astronaut William Shepherd.

Q: Who was the first space tourist?
A: Dennis Tito, an American businessman who paid for his trip to the ISS in 2001.

Q: Which Russian spacecraft has been the primary vehicle for transporting crews to the ISS for most of its history?
A: The Soyuz spacecraft.

Q: Who is Scott Kelly?
A: A NASA astronaut famous for spending nearly a year in space aboard the ISS to study the long-term effects of spaceflight.

Q: Who is Christina Koch?
A: A NASA astronaut who holds the record for the longest single spaceflight by a woman (328 days).

Q: Who participated in the first all-female spacewalk?
A: NASA astronauts Christina Koch and Jessica Meir in October 2019.

Q: Who is Chris Hadfield?
A: A Canadian astronaut famous for his social media presence and for commanding the ISS. He recorded a version of David Bowie's "Space Oddity" in orbit.

Q: What company launched the first crewed mission from U.S. soil since the end of the Shuttle program?
A: SpaceX, with its Crew Dragon spacecraft.

Q: What was the name of the first crewed SpaceX mission?
A: Demo-2, which launched NASA astronauts Bob Behnken and Doug Hurley to the ISS in 2020.

Q: Who is Yang Liwei?
A: The first astronaut sent into space by China, aboard the Shenzhou 5 spacecraft in 2003.

Q: Who was the first British ESA astronaut to visit the ISS?
A: Tim Peake.

Q: Who is Peggy Whitson?
A: A NASA astronaut who holds the U.S. record for the most cumulative time in space (675 days) and was the first female commander of the ISS.

Q: What is the Artemis program?
A: NASA's program to return astronauts to the Moon, with the ultimate goal of establishing a sustainable presence there.

Q: Who is Victor Glover?
A: The pilot of the SpaceX Crew-1 mission and the first African American astronaut to live on the ISS for a long-duration mission.

Q: What is the name of the spacecraft being developed for the Artemis missions?
A: The Orion spacecraft.

Q: Who is the Russian cosmonaut with the world record for the most cumulative time in space?
A: Gennady Padalka, with 879 days in space over five missions.

Q: Who commanded the first all-private astronaut mission to the ISS?
A: Michael LÃ³pez-AlegrÃ­a, on the Axiom Mission 1 (Ax-1).

Q: Who was the first female space tourist?
A: Anousheh Ansari, an Iranian-American engineer, in 2006.

Q: What is the "vomit comet"?
A: The nickname for a reduced-gravity aircraft used by NASA to train astronauts for weightlessness.

Q: Who was the first person from the United Arab Emirates in space?
A: Hazzaa Al Mansoori, who flew to the ISS in 2019.

Q: Who is Luca Parmitano?
A: An Italian ESA astronaut who was the first Italian to command the ISS and who nearly drowned during a spacewalk due to a water leak in his helmet.

Q: What was the Inspiration4 mission?
A: The first all-civilian, non-government orbital spaceflight, commanded by Jared Isaacman aboard a SpaceX Crew Dragon.

Q: Who became the oldest person to fly to space in 2021?
A: William Shatner, at age 90, on a Blue Origin suborbital flight.

Q: Who became the youngest person to fly to space in 2021?
A: Oliver Daemen, at age 18, on a Blue Origin suborbital flight.

Q: Who is Anne McClain?
A: A NASA astronaut and former U.S. Army helicopter pilot who was part of ISS Expeditions 58 and 59.

Q: What is the purpose of the Commercial Crew Program?
A: To facilitate the development of privately-owned and operated crewed spacecraft to transport astronauts to the ISS.

Q: Who is selected to command the Artemis II mission, the first crewed flight around the Moon since Apollo?
A: Reid Wiseman.

Q: Who will be the first woman to travel on a lunar mission as part of Artemis II?
A: Christina Koch.

Q: Who will be the first person of color to travel on a lunar mission as part of Artemis II?
A: Victor Glover.

Q: Who is the Canadian astronaut assigned to the Artemis II mission?
A: Jeremy Hansen.

Q: Who was the first European Space Agency (ESA) astronaut to command the ISS?
A: Frank De Winne from Belgium.

Q: Who is Fei Junlong?
A: A Chinese astronaut who commanded the Shenzhou 6 and Shenzhou 15 missions.

Q: Who holds the record for the longest single spaceflight by a Russian cosmonaut?
A: Valeri Polyakov, who spent 437 consecutive days aboard the Mir space station.

Q: What is the name of China's space station?
A: The Tiangong space station.

Q: Who was the first woman to command the International Space Station?
A: Peggy Whitson.

Q: What does the acronym NASA stand for?
A: National Aeronautics and Space Administration.

Q: What does the term "astronaut" mean?
A: It comes from the Greek words for "star sailor."

Q: What is the Russian equivalent of an astronaut?
A: Cosmonaut.

Q: What is the Chinese equivalent of an astronaut?
A: Taikonaut.

Q: What is an EVA?
A: An Extravehicular Activity, which is any activity done by an astronaut outside a spacecraft, also known as a spacewalk.

Q: Where is the primary astronaut training facility for NASA?
A: The Johnson Space Center in Houston, Texas.

Q: Where do Russian cosmonauts train?
A: At the Yuri Gagarin Cosmonaut Training Center in Star City, Russia.

Q: What is the Neutral Buoyancy Laboratory (NBL)?
A: A large indoor pool of water where astronauts perform simulated spacewalks to practice in a neutrally buoyant environment.

Q: Why do astronauts experience muscle and bone density loss in space?
A: Due to the lack of gravity, muscles and bones are not subjected to the daily stress of supporting the body's weight.

Q: How do astronauts counteract bone and muscle loss in space?
A: They follow a rigorous exercise regimen, typically for two hours per day, using specialized equipment like treadmills and resistance machines.

Q: What is space sickness or Space Adaptation Syndrome?
A: A condition experienced by a large percentage of astronauts during the first few days of a mission, caused by the brain's confusion in a weightless environment.

Q: What is a "Right Stuff" astronaut?
A: A term, popularized by Tom Wolfe's book, describing the cool, stoic demeanor of the original Mercury Seven astronauts, who were all military test pilots.

Q: How long does it take to travel to the International Space Station?
A: Depending on the spacecraft and orbital mechanics, it can range from about 3 hours to over a day.

Q: How are astronauts selected?
A: Candidates go through a highly competitive selection process that requires advanced degrees in STEM fields, professional experience, and passing rigorous physical and psychological evaluations.

Q: What is the Karman line?
A: The commonly accepted boundary between Earth's atmosphere and outer space, located at an altitude of 100 kilometers (62 miles) above sea level.

Q: Do astronauts get taller in space?
A: Yes, temporarily. Without the compression of gravity, the spine can expand, making an astronaut up to two inches taller.

Q: What is a "payload specialist"?
A: An individual selected for a specific space mission to operate a particular payload or experiment, who is not necessarily a career astronaut.

Q: What language must all astronauts on the ISS be able to speak?
A: English and Russian, the two official languages of the International Space Station.

Q: What is the purpose of the Sokol suit?
A: It is a Russian-made rescue suit worn by all individuals flying on the Soyuz spacecraft during launch and landing.

Q: What is the Extravehicular Mobility Unit (EMU)?
A: The official name for the spacesuit used by NASA astronauts for performing spacewalks outside the ISS.

Q: Who was the first space shuttle pilot to also be a medical doctor?
A: Rhea Seddon.

Q: What is the main difference between a suborbital and an orbital flight?
A: A suborbital flight reaches space but does not have sufficient velocity to complete an orbit of the Earth, while an orbital flight does.

Q: Who was Vladimir Komarov?
A: The Soviet cosmonaut who died during the landing of the Soyuz 1 mission, becoming the first in-flight fatality in the history of spaceflight.

Q: What is the Astronaut Corps?
A: The body of active astronauts employed by a space agency like NASA.

Q: Who was the first person to fly on three different types of spacecraft?
A: Wally Schirra, who flew in Mercury, Gemini, and Apollo spacecraft.